【DQ區諾軒案】申請人申請覆核許可 法官明早下裁決

【立法會補選】區諾軒參選資格受疑 湯家驊︰奇怪為何不選舉呈請

申請人要求聲明區無參選資格

代表黃大海的律師指，本案是獨特和個別案件，有別於早前陳浩天的選舉呈請，今次區諾軒已勝出補選，如果要法庭頒令禁止區就任議員，並禁止政府刊憲，申請人只可用司法覆核達到這些目的。律師補充，由於政府已將選舉結果刊憲，所以申請人要求選舉主任發一份聲明，澄清區實際上沒有參選資格。

不想影響議會運作故未申請禁制令

法官周家明立即追問，申請人為何不在入稟時申請臨時禁制令？又指如果申請人在區當選後、刊憲前都沒有申請臨時禁制令，現在才處理司法覆核並不合理。

律師承認沒有申請臨時禁制令，但強調他們提出司法覆核，是有鑑於6名民主派議員被DQ的先例，想透過阻止議員就任和政府刊憲，避免阻礙立法會運作。

區批評入稟程序有問題

區諾軒的律師續批評，黃用錯誤的程序入稟，又稱黃要求禁止刊憲沒有用處，因為刊憲本身沒有法律效力，補選產生的議員在當選一刻已有議員資格，不明白黃有何理據要堅持用司法覆核申請禁制令。再者，如果法庭日後裁定某議員不符合資格，政府自然會刊憲宣告議席懸空。

政府亦認為應作選舉呈請

代表政府律師反駁，如果有市民要挑戰選舉主任的決定、提名程序等選舉事宜，按法例必須透過選舉呈請處理，但若要提出選舉呈請，必須有10名同一選區的選民聯合入稟才能成事。政府律師認為，申請人大可提出選舉呈請，或者申請臨時禁制令，不應訴諸司法覆核，之前梁游案可以用司法覆核處理，純粹因為興訟的是行政長官，他在這類案件中享有訴訟權。

申請人要求免訟費

法官聽取三方陳詞後，押後至明早頒書面裁決。律師要求法庭豁免黃的訟費，稱他一片好意入稟，不為謀求私私，他只是不熟悉合適的法律程序，並非懷着惡意濫用司法程序。

指區曾燒《基本法》

王又稱區焚燒《基本法》和唱所謂港獨國歌「城邦會戰勝歸來」，證明他有港獨思維，是港獨份子。黃則稱他入稟是為了伸張公義，相信法庭有公平裁決。

黃入稟時聲稱，區諾軒前年參與遊行時，曾在中聯辦門外焚燒《基本法》，而區於選舉論壇上亦稱，不介意將來再做一次，申請人因此認為他有意圖焚燒《基本法》及無意擁護《基本法》，選舉主任鄧如欣容許區參選的決定有違宣誓及聲明條例，要求法庭推翻該決定，禁止區宣誓就任，並聲明撤銷區諾軒的立法會議員資格。

案件編號：HCAL 409/2018

區諾軒司法覆核法庭

dq左佢啦 又可以玩過

法官周家明亦指，申請人其中一個理據指選舉主任無權批准區的候選人資格申請，但同時又指選舉主任確認區候選人資格的決定錯誤，質疑沒有權和決定錯誤的兩個說法自相矛盾。周家明表明，現階段弄不清申請人一方以什麼理據對選舉結果提出質疑，並表示，申請人一方以選舉呈請無法令他們取得禁制令作為理據並不妥當。

代表選舉主任一方亦指，申請人提出司法覆核申請並不合適，並引用案例指任何針對候選人資格問題都應以選舉呈請的方式提出。政府代表律師又指，申請人作為單一選民本身並沒資格提出選舉呈請，任何選舉呈請必須由10名選民聯署提出，而《立法會條例》第73條本身亦不應該被理解為可以閹割選舉呈請程序的條文。

應該會拒絕受理而且要比政府同區諾軒訟費

9成無事
睇下法官，政府既質疑就知

申請人要求免訟費

法官聽取三方陳詞後，押後至明早頒書面裁決。律師要求法庭豁免黃的訟費，稱他一片好意入稟，不為謀求私私，他只是不熟悉合適的法律程序，並非懷着惡意濫用司法程序。